\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{array}

% mathematical tools
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

% figure and subfigure
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% information about author and title
\title{\large\sc MC833 --- Programação de Redes de Computadores\\
\Large\bf Tarefa 02: Ferramenta para Análise de Protocolos de Rede\\
\tt tcpdump}
\author{\bf Alexandre Medeiros\\ \bf 115966}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarks=true,
pdftitle={\thetitle},
pdfauthor={\theauthor},
hidelinks
}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% code listing
\usepackage{minted}
\newcommand{\cpp}[1]{\mintinline{cpp}{#1}}  % inline cpp
\newcommand{\shell}[1]{\mintinline{shell}{#1}}  % inline shell
\renewcommand{\listingscaption}{Saída}

\begin{document}
\maketitle
\section{Introdução}\label{sec:introducao}

Nesta atividade não foi necessário executar a ferramenta \shell{tcpdump} em uma máquina específica, pois foi fornecido um arquivo contendo uma saída do programa. Apenas para comparar as interfaces disponíveis para o \shell{tcpdump} com as disponíveis para as ferramentas utilizadas na última tarefa foi utilizado o meu laptop pessoal, um Dell XPS 13--9333, com um sistema operacional GNU/Linux.

\section{Questões}\label{sec:questoes}

\subsection{Quais são as interfaces nas quais o tcpdump pode escutar/capturar dados? Essas interfaces são as mesmas mostradas pelo comando ifconfig?}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		% ifconfig -s -a
		Iface      MTU    RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
		lo       65536   987853      0      0 0        987853      0      0      0 LRU
		wlp2s0    1500    31371      0      0 0         23575      0      0      0 BMRU
	\end{minted}
	\caption{Listagem das interfaces disponíveis para o comando ifconfig}
	\label{lst:ifconfig-list}
\end{listing}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		% tcpdump -D
		1.wlp2s0 [Up, Running]
		2.any (Pseudo-device that captures on all interfaces) [Up, Running]
		3.lo [Up, Running, Loopback]
		4.bluetooth0 (Bluetooth adapter number 0)
		5.bluetooth-monitor (Bluetooth Linux Monitor)
		6.nflog (Linux netfilter log (NFLOG) interface)
		7.nfqueue (Linux netfilter queue (NFQUEUE) interface)
		8.dbus-system (D-Bus system bus)
		9.dbus-session (D-Bus session bus)
		10.usbmon1 (USB bus number 1)
		11.usbmon2 (USB bus number 2)
		12.usbmon3 (USB bus number 3)
	\end{minted}
	\caption{Listagem das interfaces disponíveis para o comando tcpdump}
	\label{lst:tcpdump-list}
\end{listing}

É possível comparar as interfaces acessíveis para cada programa utilizando os comandos \shell{ifconfig -s -a} e \shell{tcpdump -D}, ambos capazes de listar as interfaces disponíveis no sistema. É possível ver, que na saída do comando \shell{ifconfig}, disponível na Saída~\ref{lst:ifconfig-list}, há apenas duas interfaces visíveis: {\tt lo} e {\tt wlp2s0}. Enquanto para o comando \shell{tcpdump}, podemos ver que existem 12 interfaces disponíveis, como pode ser visto na Saída~\ref{lst:tcpdump-list}.

É possivel ver que além da interface \emph{wireless} disponível no computador e a interface de \emph{loopback} padrão, o comando \shell{tcpdump} também consegue capturar dados de interfaces virtuais, como o \shell{any}, uma interface virtual que pode ser usada para se capturar os dados transferidos através de todas as interfaces, além disso, existem diversas interfaces listadas como as relacionadas ao \emph{bluetooth}, e ao \emph{dbus}, uma interface, em \emph{software}, que permite uma comunicação entre diferentes processos em um sistema GNU/Linux.

\subsection{Qual é o endereço IP do nós maple e willow na rede em questão?}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		3  00:00:00.000482 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [S], seq 1258159963, win 14600, options [mss 1460,sackOK,TS val 282136473 ecr 0,nop,wscale 7], length 0
		3  00:00:00.000482 IP 128.30.4.222.39675 > 128.30.4.223.5001: Flags [S], seq 1258159963, win 14600, options [mss 1460,sackOK,TS val 282136473 ecr 0,nop,wscale 7], length 0
	\end{minted}
	\caption{Comparação entre saída contendo os \emph{hostnames} e endereços IP}
	\label{lst:tcpdump-ip}
\end{listing}

Uma forma simples de se descobrir o endereço IP de cada máquina é comparar a saída do comando \shell{tcpdump} sobre os dados fornecidos utilizando ou não a \emph{flag} \shell{-n}, que faz com que o comando imprima o endereço IP das máquinas envolvidas ao invés de imprimir seu \emph{hostname}. A partir destes comandos podemos determinar que o endereço IP das máquinas maple e willow, são, respectivamente, 128.30.4.223 e 128.30.4.222, como pode ser visto na Saída~\ref{lst:tcpdump-ip}.

\subsection{Qual é o endereço MAC dos nós maple e willow?}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		3  00:00:00.000482 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [S], seq 1258159963, win 14600, options [mss 1460,sackOK,TS val 282136473 ecr 0,nop,wscale 7], length 0
		3  00:00:00.000482 IP 128.30.4.222.39675 > 128.30.4.223.5001: Flags [S], seq 1258159963, win 14600, options [mss 1460,sackOK,TS val 282136473 ecr 0,nop,wscale 7], length 0
	\end{minted}
	\caption{Comparação entre saída contendo os \emph{hostnames} e endereços MAC} \label{lst:tcpdump-mac}
\end{listing}

Analogamente à última questão, podemos utilizar o comando \shell{tcpdump -e} para encontrar o endereço MAC das interfaces utilizadas na comunicação entre as máquinas maple e willow, que são respectivamente 00:16:ea:8d:e5:8a e 00:16:ea:8e:28:44, como visto na Saída~\ref{lst:tcpdump-mac}

\subsection{Qual é a porta TCP usada pelos nós maple e willow? Qual é o tipo de porta que está sendo utilizada pela fonte nesta conexão? (e.g., as portas até 1024 são chamadas de reserved ports ou well-known ports.)}

Pelo saída do comando \shell{tcpdump} padrão, já podemos observar as portas utilizadas para a comunicação entre os nós, de imediato, é possível ver que o willow, o nó fonte, utiliza a porta 39675 nesta conexão, enquanto o maple, nó destino utiliza a porta {\tt commplex-link}, que representa a porta 5001.

A porta 5001 é uma porta reservada, enquanto a porta 39675 é uma porta dinâmica, ou seja, não possui nenhuma funcionalidade ou aplicação que a utiliza por padrão.

\subsection{Quantos kilobytes foram transferidos durante essa sessão TCP?\@ Qual foi a duração da sessão? Baseado nas respostas anteriores, qual é a vazão (em Kilobytes/segundos) do fluxo TCP entre willow e maple?}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		1917  00:00:02.865971 IP maple.csail.mit.edu.commplex-link > willow.csail.mit.edu.39675: Flags [F.], seq 1, ack 1572890, win 905, options [nop,nop,TS val 282204955 ecr 282139320], length 0
	\end{minted}
	\caption{Linha referente ao último \emph{acknowledge} do nó maple} \label{lst:tcpdump-last-ack}
\end{listing}

Utilizando o comando \shell{tcpdump -ttttt}, é possível ver o tempo, em milisegundos, entre cada pacote e o primeiro, podendo assim ter uma boa estimativa do tempo total da transferência, além da última mensagem de \emph{acknowledgement} da maple para a willow conter o índice do último byte recebido.

Com isso, na Saída~\ref{lst:tcpdump-last-ack}, podemos observar que no seu último \emph{acknowledge} o maple informa que recebeu 1572890 bytes, que equivalem a 1536 kilobytes, além disso, considerando o \emph{timestamp} desta mesma mensagem, podemos concluir que a transferência levou 2.865971 segundos, totalizando em uma vazão média de 535.95 KB/s.

\subsection{Qual é o round-trip time (RTT), em segundos, entre willow e maple baseado no pacote 1473:2921 e seu acknowledgment? Veja o arquivo outfile.txt e encontre o RTT do pacote 13057:14505. Porque esses dois valores são diferentes?}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		8  00:00:00.001189 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [.], seq 1473:2921, ack 1, win 115, options [nop,nop,TS val 282136474 ecr 282202089], length 1448
		22  00:00:00.009011 IP maple.csail.mit.edu.commplex-link > willow.csail.mit.edu.39675: Flags [.], ack 2921, win 159, options [nop,nop,TS val 282202095 ecr 282136474], length 0
	\end{minted}
	\caption{Linhas referentes ao pacote 1473:2921} \label{lst:tcpdump-pkg2921}
\end{listing}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		17  00:00:00.001956 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [.], seq 13057:14505, ack 1, win 115, options [nop,nop,TS val 282136474 ecr 282202090], length 1448
		46  00:00:00.026337 IP maple.csail.mit.edu.commplex-link > willow.csail.mit.edu.39675: Flags [.], ack 14505, win 331, options [nop,nop,TS val 282202114 ecr 282136474], length 0
	\end{minted}
	\caption{Linhas referentes ao pacote 13057:14505} \label{lst:tcpdump-pkg14505}
\end{listing}

Com o resultado do comando \shell{tcpdump -ttttt} é bem simples de se calcular o \emph{round-trip time} de cada um desses pacotes, basta analisar a diferença de tempo entre o seu envio e a sua mensagem de \emph{acknowledgement}. Na Saída~\ref{lst:tcpdump-pkg2921} é possível visualizar o tempo do pacote 1473:2921, que teve um RTT de 7.822ms.

Já para o pacote 13057:14505, podemos ver que o RTT foi de 24.381ms através da Saída~\ref{lst:tcpdump-pkg14505}. A grande diferença no tempo destes pacotes se dá ao fato de que a transmissão de pacotes é roteada dinamicamente, o que não nos garante que os pacotes, mesmo tendo mesma origem e destino, percorram o mesmo caminho. Além de que a carga em cada roteador no caminho varia com o tempo, logo, até mesmo dois pacotes enviados consecutivamente podem ter um RTT bem diferente devido aos diversos fatores envolvidos em uma comunicação através da rede.

\subsection{Identifique os procedimentos three-way handshake e connection termination. Coloque as mensagens envolvidas em uma tabela e, para cada um dos procedimentos, inclua a fonte, o destino e informações das mensagens.}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		3  00:00:00.000482 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [S], seq 1258159963, win 14600, options [mss 1460,sackOK,TS val 282136473 ecr 0,nop,wscale 7], length 0
		4  00:00:00.001019 IP maple.csail.mit.edu.commplex-link > willow.csail.mit.edu.39675: Flags [S.], seq 2924083256, ack 1258159964, win 14480, options [mss 1460,sackOK,TS val 282202089 ecr 282136473,nop,wscale 7], length 0
		5  00:00:00.001043 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [.], ack 1, win 115, options [nop,nop,TS val 282136474 ecr 282202089], length 0
	\end{minted}
	\caption{Pacotes relacionados ao \emph{three-way handshake}} \label{lst:three-way-handshake}
\end{listing}

\begin{listing}
	\begin{minted}[frame=lines,breaklines,autogobble]{shell}
		1908  00:00:02.838885 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [FP.], seq 1572017:1572889, ack 1, win 115, options [nop,nop,TS val 282139311 ecr 282204927], length 872
		1916  00:00:02.856920 IP maple.csail.mit.edu.commplex-link > willow.csail.mit.edu.39675: Flags [.], ack 1572890, win 820, options [nop,nop,TS val 282204945 ecr 282139320], length 0
		1917  00:00:02.865971 IP maple.csail.mit.edu.commplex-link > willow.csail.mit.edu.39675: Flags [F.], seq 1, ack 1572890, win 905, options [nop,nop,TS val 282204955 ecr 282139320], length 0
		1918  00:00:02.865979 IP willow.csail.mit.edu.39675 > maple.csail.mit.edu.commplex-link: Flags [.], ack 2, win 115, options [nop,nop,TS val 282139339 ecr 282204955], length 0
	\end{minted}
	\caption{Pacotes relacionados ao \emph{connection termination}} \label{lst:connection-termination}
\end{listing}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|m{.5\textwidth}}
		\textbf{Pacote} & \textbf{Fonte} & \textbf{Destino} & \textbf{Informações} \\\hline
		3               & willow         & maple            &
		O nó willow envia uma mensagem contendo um pedido para estabelecer a conexão (\emph{Flag} SYN ativa) ao nó maple\\
		                &                &                  &                        \\
		4               & maple          & willow           &
		Após receber a mensagem SYN do nó willow, o nó maple responde, em uma única mensagem com um \emph{acknoledgement} do SYN (\emph{Flag} ACK ativa) e um pedido para estabelecer a conexão (\emph{Flag} SYN ativa)\\
		                &                &                  &                        \\
		5               & willow         & maple            &
		Ao receber ambos sinais de ACK e de SYN do nó maple, o nó willow responde com um \emph{acknoledgement} (\emph{Flag} ACK ativa) do pedido e a conexão é considerada estabelecida\\
	\end{tabular}
	\caption{Detalhes do \emph{three-way handshake}} \label{tab:three-way-handshake}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|m{.6\textwidth}}
		\textbf{Pacote} & \textbf{Fonte} & \textbf{Destino} & \textbf{Informações} \\\hline
		1908            & willow         & maple            &
		Ao enviar o último pacote de dados, o nó willow envia o sinal de que completou sua transmissão e que está pronto para fechar a conexão (\emph{Flag} FIN ativa)\\
		                &                &                  &                        \\
		1916            & maple          & willow           &
		O nó maple responde o sinal de FIN recebido junto do último pacote de dados com um \emph{acknoledgement} (\emph{Flag} ACK ativa)\\
		                &                &                  &                        \\
		1917            & maple          & willow           &
		Após ter recebido todos os dados e enviado o último \emph{acknoledgement} relacionado à transmissão de dados, o nó maple envia uma mensagem indicando que está pronto para fechar a conexão (\emph{Flag} FIN ativa)\\
		                &                &                  &                        \\
		1918            & willow         & maple            &
		Ao receber o sinal de FIN do nó maple, o nó willow responde com um \emph{acknoledgement} (\emph{Flag} ACK ativa) deste sinal, ponto no qual ambos nós sabem que podem fechar a conexão\\
	\end{tabular}
	\caption{Detalhes do \emph{connection termination}} \label{tab:connection-termination}
\end{table}

O procedimento \emph{three-way handshake} é utilizado para se estabelecer a conexão TCP, logo é efetuado nas primeiras comunicaçóes, no caso, os pacotes envolvidos foram os pacotes 3, 4 e 5, listados na Saída~\ref{lst:three-way-handshake}.

Ao final da transmissão, é necessário que a conexão TCP seja fechada, para isso executa-se o procedimento de \emph{connection termination}, no qual ambos cliente e servidor tomam conhecimento de que não é mais necessário esperar por nenhuma mensagem do outro. Os pacotes relacionados a este procedimento estão foram os 1908, 1916, 1917 e 1918, como pode ser visto na Saída~\ref{lst:connection-termination}.

Cada pacote relacionado ao processo de \emph{three-way handshake} e ao \emph{connection termination} está descrito detalhadamente nas Tabelas~\ref{tab:three-way-handshake} e~\ref{tab:connection-termination}, respectivamente, onde cada pacote é identificado por seu número, que pode ser obtido através do comando \texttt{tcpdump -\#}.

\end{document}
